Bajo una cierta deformación de la malla, cada fibra $i$ desarrolla una tensión ingenieril $\tfi$ y, por lo tanto, una fuerza de magnitud $\fzami=\tfi \pi \diami^2 / 4$.
Luego, el vector fuerza que la fibra $i$ desarrolla sobre cada nodo $n$ está dado por:

\begin{equation}
	\fzain = \fzami \frac{\ain}{\lamei}
\end{equation}

A su vez, el nodo $n$ está en equilibrio si la suma de todas las fuerzas que ejercen las fibras conectadas con él se anula:

\begin{align} \label{eq:equilibrio_nodo_n}
	\sum_{i \in \setF_n} \fza_i^n = \vcero
\end{align}

Siguiendo con este razonamiento, el equilibrio de la malla ocurre para el elemento $\Umesh \in \setUmu$ tal que la sumatoria de fuerzas ejercidas por las fibras sobre cada uno de los nodos interiores sea cero:

\begin{equation} \label{eq:equilibrio_mecanico_malla}
	\sum_{i \in \setF_n} \fza_i^n = \vcero \quad \forall n \in \setN
\end{equation}

La expresión \ref{eq:equilibrio_mecanico_malla} consiste en un sistema de $2 N_n$ ecuaciones con $2 N_n$ incógnitas si se considera una malla plana bidimensional.
Para su implementación computacional resulta útil reexpresar la sumatoria sobre todas las fibras y no solamente las que se encuentran conectadas al nodo $n$.
Para ello, en primer lugar se redefine al vector orientación saliente $\ain$ para admitir el valor nulo en el caso que la fibra $i$ no se encuentre conectada con el nodo $n$:

\begin{equation} \label{eq:vector_orientacion_saliente_redef}
\ai^n = 
\begin{cases}
\ai &\quad \text{si} \quad n=i_1 \\
-\ai &\quad \text{si} \quad n=i_2 \\ 
\vcero &\quad \text{si} \quad n \notin (i_1, i_2)
\end{cases}
\end{equation}

Luego, equilibrio mecánico dado por \ref{eq:equilibrio_mecanico_malla} equivale a:

\begin{equation}
\sum_{i \in \setF} \fzain = \vcero \quad \forall n\in\setN
\end{equation}

Finalmente, para resolver este sistema de ecuaciones mediante un sistema iterativo de tipo Newton-Rapshon se debe plantear una linealización a partir de posiciones nodales conocidas $\y_j^k$, que determinan una deformación dada por el elemento $\Umesh^k$, para obtener las posiciones nodales de la iteración siguiente $\y_j^{k+1}$:

\begin{equation}
\sum_{i \in \setF} \sqbrac{ \fzain(\Umesh^k) + \evalat{\pder{\fzain}{\y_j}}{\Umesh^k} \parent{\y_j^{k+1} - \y_j^{k}} } = \vcero \quad \forall n\in\setN
\end{equation}